彭博：一帶一路恐使中國重蹈前蘇聯覆轍

彭博網站指出，對生產率低落地區大筆投資，以往曾使帝國衰落
，前蘇聯殷鑑不遠，如今中國對外慷慨投資的計畫「一帶一路」
，也有重蹈覆轍的可能。

帝國何以會衰落？一種有影響力的看法認為，歸根結柢在投資問
題。所謂強權就是最能善用經濟潛力以擴建軍力的國家，但若過
度，為維持戰略優勢而大量支出，就會使得生產率比較高的經濟
部門欠缺資金，因而無可避免地導致衰落。

對於即將成為強權的中國而言，這種可能性堪憂。中國現階段的
成長伴隨著日益具有野心的軍事態勢，以及對戰略地位重要的鄰
國大筆投資。

中國此時一如1970年代的蘇聯，勞動力充沛已近尾聲，因而希望
透過大筆投資以維持繁榮，並穩定擾攘不安的邊界地區。

在此情況下，一帶一路以及中國對內更大筆支出計畫的成敗，就
足以決定，中國究竟是會實現繁榮之夢，或是屈從在促使蘇聯帝
國敗亡的力量之下。

一般的看法認為，在未來10年為東南亞、南亞和中亞地區基建項
目投入大約1.5兆美元的一帶一路計畫，注定會使受益國成為中
國的債務國。

斯里蘭卡赫班托達港（Hambantota）建港經營失敗，可能反而使
中國能不動聲色地擴張戰略勢力，但投資不能回收其實會對債權
國和債務國雙方都造成問題。

中國領導人習近平面臨的風險是，不當支出會逐漸破壞生產率的
成長，而中國目前的國力正是建立在這種成長的基礎之上。

中國解體

中國領導人習近平面臨的風險是，不當支出會逐漸破壞生產率的成長，而中國目前的國力正是建立在這種成長的基礎之上。

有冇人可以解釋一下？唔多明

為維持戰略優勢而大量支出，就會使得生產率比較高的經濟部門欠缺資金，因而無可避免地導致衰落。